\documentclass[article,12pt,oneside,a4paper,brazil]{abntex2}
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%  PACOTES LATEX   %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\usepackage{mathptmx}                                               % Usa a fonte Times
\usepackage[T1]{fontenc}                                            % Codificação da fonte
\usepackage[utf8]{inputenx}                                         % Codificação do arquivo
\usepackage{indentfirst}                                            % Indenta o primeiro parágrafo de cada seção
\usepackage{booktabs}
\usepackage{paralist}                                               % permitir usar enumerate dentro do parágrafo
\usepackage{microtype}                                              % Utiliza recursos como espaçamento entre letras e entre linhas
\setlength{\parindent}{1.3cm}                                       % tamanho do parágrafo (espaço entre a margem e o ínicio da frase)
\setlength{\parskip}{0.2cm}                                         % espaço entre parágrafos
\microtypesetup{activate={true,nocompatibility}}                    % Habilita protrusão e expansão, ignorando compatibilidade (ver documentação do pacote)
\microtypesetup{factor=1100, stretch=10, shrink=10}
\microtypesetup{tracking=true, spacing=true, kerning=true}          % Tracking, espaçamento entre palavras, kerning
\SetTracking{encoding={T1}, shape=sc}{0}                            % Remover tracking para Small Caps
\DisableLigatures[f]{encoding={T1}}                                 % Remove ligaduras para o 'f'. Se necessário, adicionar letras separadas por vírgulas
\microtypesetup{final, babel}                                       % Documento em versão "final", suporte para outros idiomas
\usepackage{amssymb,amsfonts,textcomp}                              % Essencial para colocar funções e outros símbolos matemáticos
\usepackage{Sweave}                                                 % Sweave
\usepackage[]{graphicx}                                             % Para incluir figuras (pacote extendido)
\usepackage{color}                                                  % Suporte a cores
\usepackage{multicol}                                               % Criar ambientes com 2 ou mais colunas
\usepackage{array}                                                  % Elementos extras para formatação de tabelas
\usepackage{booktabs}                                               % Tabelas com qualidade de publicação
\usepackage{longtable}                                              % Para criar tabelas maiores que uma página
\usepackage{lscape}                                                 % adicionar tabelas e figuras como landscape
\usepackage{footnote}                                               % Lidar com notas de rodapé em diversas situações
\usepackage{lastpage}                                               % Conta o número de páginas
\usepackage{icomma}                                                 % Posicionar inteligentemente a vírgula como separador decimal
\usepackage[tight]{units}                                           % Formatar as unidades com as distâncias corretas
\usepackage{fancyhdr}                                               % Controlar os cabeçalhos e rodapé
\usepackage[alf]{abntex2cite}                                       % citações com o link para a lista de referências
\usepackage{multirow}
\usepackage{footmisc}
\usepackage{hyperref}                                               % para citar hyperlinks da web
\usepackage[ruled,vlined]{algorithm2e}
\usepackage{caption}
\newcommand\fnote[1]{\captionsetup{font=small}\caption*{#1}}
%\usepackage[a4paper, lmargin =3cm, rmargin=2cm, tmargin=3cm, bmargin=2cm]{geometry} % BACEN
\usepackage{pdfpages}                                               % Inserir a ficha catalográfica
\usepackage{titletoc}                                               % Alterar o estilo do sumário
\usepackage[english,spanish,portuguese]{babel}                      % Usar mais de uma língua no sumário
\usepackage{titling}                                                % Definir a posição do título do artigo na capa

% --- 
% ESPECÍFICO DO IPEA
% --- 
\usepackage[a4paper, lmargin =3cm, rmargin=3cm, tmargin=3cm, bmargin=3cm]{geometry} % IPEA
\usepackage{setspace}                                              % espacamento entre linhas
\onehalfspacing                                                     % padrao 1.5 de espacamento entre linhas
\usepackage[fleqn]{amsmath}                                        % equações alinhadas à esquerda com numeração à direita. se tirar aqui é preciso add em cima



% --- 
% CONFIGURAÇÕES ESTILO DAS SEÇÕES PRIMÁRIAS, SECUNDÁRIAS E TERCIÁRIAS
% --- 

% PRIMÁRIAS

\renewcommand{\ABNTEXchapterfont}{\rmfamily\bfseries}       % Entradas de capítulo com Times Bold, maiúscula
\renewcommand{\ABNTEXchapterfontsize}{\normalsize}          % Tamanho normal para o texto do capítulo

% SECUNDÁRIAS

\renewcommand{\ABNTEXsectionfont}{\rmfamily}                % Entradas de seções com Times, maiúscula
\renewcommand{\ABNTEXsectionfontsize}{\normalsize}          % Tamanho normal para o texto da seção

% TERCIÁRIAs

\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfont}{\rmfamily\bfseries}    % Entradas de subseções com Times Bold, maiúscula só primeira letra 
\renewcommand{\ABNTEXsubsectionfontsize}{\normalsize}       % Tamanho normal para o texto da subseção

% --- 
% ALTERAÇÃO PARA PERMITIR RESUMOS EM OUTRAS LÍNGUAS (ESPANHOL, INGLES)
% --- 

\newenvironment{poliabstract}[1]
  {\renewcommand{\abstractname}{#1}\begin{abstract}}
  {\end{abstract}}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% AUTOR E TÍTULO  %%%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\droptitle = -20mm
\titulo{\large \textbf{DINÂMICA DA INFLAÇÃO PARA UMA ECONOMIA SOB METAS DE INFLAÇÃO:  EVIDÊNCIAS PARA O BRASIL USANDO MODELOS DSGE-VAR}}
%\autor{ 
%\normalsize Hudson Chaves Costa~\thanks{Appus | HR Analytics. Rua Casa do Ator, 919, Vila Olímpia, São Paulo/SP, Brasil, 04546-003. Fone: +55 11 94147-1228. E-mail: hudsonchavs@gmail.com}
%\and
%\normalsize Sabino da Silva Porto Junior~\thanks{Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS). Av. Joäo Pessoa, 52, sala 33B, Centro Histórico, Porto Alegre/RS, Brasil, 90040-000. Fone: +55 51 3308-3440. E-mail: sabino@ppge.ufrgs.br}
%\and
%\normalsize Helberte João França Almeida\thanks{Universidade Federal de Santa Catarina (UFSC). Rua Eng. Agronômico Andrei Cristian Ferreira, s/n, Trindade, Florianópolis/SC, 88040-900. Fone: +55 48 3721-9789. E-mail: helberte.almeida@ufsc.br}
%}
\data{}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%% INICIO DO ARTIGO  %%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{document}
\input{article-concordance}

\maketitle

\selectlanguage{portuguese}
\begin{poliabstract}{Resumo}
Baseando-se no modelo para uma economia aberta desenvolvido por \citeonline{gali2005monetary} e modificado por \citeonline{lubik2007central}, aplica-se a abordagem DSGE-VAR para avaliar a reação do Banco Central do Brasil (BCB) às oscilações na taxa de câmbio, especificamente para o caso de uma economia sob metas de inflação. Os resultados apontam que as respostas aos desvios da taxa de câmbio são diferentes de zero e menores do que as respostas aos desvios na inflação. Além disso, o ajuste do modelo DSGE é consideravelmente pior do que o ajuste do modelo DSGE-VAR independente do número de defasagens utilizadas no VAR, o que indica, de um ponto de vista estatístico, que as restrições cruzadas do modelo teórico são violadas nos dados. 

\noindent \textbf{Palavras-chave}: DSGE-VAR.Oscilações no câmbio.Inflação.

\noindent \textbf{Código JEL}: C52.E31.E32.E52
\end{poliabstract}

\selectlanguage{english}
\begin{poliabstract}{Abstract} 
Based on the model for an open economy developed by Gali and Monacelli (2005) and modified by Lubik and Schorfheide (2007), the DSGE-VAR approach is applied to evaluate the reaction of the Central Bank of Brazil (BCB) the fluctuations in the exchange rate, specifically in the case of an economy under inflation targets. The results show that the responses to the exchange rate deviations are different from zero and smaller than the responses to inflation deviations. In addition, the adjustment of the DSGE model is considerably worse than the DSGE-VAR model adjustment regardless of the number of lags used in the VAR, which indicates that,  from a statistical point of view,  the constraints crusades of the theoretical model are violated in the data.

\noindent \textbf{Keywords}: DSGE-VAR.Exchange rate fluctuation.Inflation.

\noindent \textbf{Código JEL}: C52.E31.E32.E52
\end{poliabstract}

\section{INTRODUÇÃO}

Em um ambiente de rigidez nos salários e preços, a política monetária pode compensar parcialmente as distorções nos preços relativos e estabilizar a inflação. Com a finalidade de analisar a política monetária no ambiente de rigidez nominal e a partir dos trabalhos de \citeonline{smets2003estimated} e \citeonline{christiano2005nominal}, bancos centrais têm construído e estimado modelos DSGE (\emph{Dynamic Stochastic General Equilibrium}) com rigidez nominal\footnote{Por exemplo, os modelos dos bancos centrais do Canadá(\citeonline{murchison2006totem}), Chile (\citeonline{medina2007chilean}), Colômbia (\citeonline{gonzalez2011policy}), Inglaterra (\citeonline{harrison2005bank}), Zona do Euro (\citeonline{christoffel2008new}), Nova Zelândia (\citeonline{lees2009introducing}), Peru (\citeonline{florian2009development}) e Brasil (\citeonline{de2011samba}).}. Tais modelos enfatizam que as distorções nos preços relativos causadas pela incapacidade parcial das firmas em responder as mudanças no nível de preços agregado, produzem o uso ineficiente dos fatores e tratando-se de uma economia aberta, a autoridade monetária precisa avaliar como movimentos nos preços domésticos estão vinculados a oscilações na taxa de câmbio e termos de troca\footnote{Relação entre o valor das importações e o valor das exportações de um país em determinado período.}. 

Nos anos recentes, o uso de modelos DSGE pelas autoridades monetárias tem se mostrado frequente. Tais modelos são fortemente baseados em teoria econômica e quando sua estrutura téorica é capaz de acompanhar as séries históricas, esta abordagem se torna uma boa ferramenta para a gestão da política econômica. Contudo, como salientado por 
\citeonline{stock2001vector}, \citeonline{ireland2004technology} e \citeonline{schorfheide2011estimation}, tais modelos enfrentam desafios importantes, como a fragilidade das estimativas dos parâmetros, ajuste estatístico e fraca confiabilidade das previsões. Estas dificuldades decorrem ao fato dos  modelos DSGE serem modelos estruturais com fundamentos microeconômicos que colocam fortes restrições sobre os parâmetros a serem estimados.

Neste contexto, \citeonline{del2004priors}, \citeonline{del2007fit} e \citeonline{del2007monetary} desenvolveram uma abordagem econométrica que permite relaxar gradativamente as restrições sobre os coeficientes e ao mesmo tempo construir um modelo empírico que pode ser considerado um vetor autorregressivo (VAR)\footnote{Os modelos de vetores autorregressivos surgiram na década de 80 como resposta às críticas ao grande número de restrições impostas às estimações pelos modelos estruturais. A ideia era desenvolver modelos dinâmicos com o mínimo de restrições, nos quais todas as variáveis econômicas fossem tratadas como endógenas. Sendo assim, os modelos VAR examinam relações lineares entre cada variável e os valores defasados dela própria e de todas as demais variáveis, impondo como restrições à estrutura da economia somente a escolha do conjunto relevante de variáveis e do número máximo de defasagens envolvidas nas relações entre elas.} e manter muitas das características do modelo DSGE subjacente. Esta abordagem é conhecida na literatura como DSGE-VAR e tem como importante vantagem a possibilidade de estimar um sistema de vetores autorregressivos com séries temporais com poucas observações. 

Desde janeiro de 1999, o Brasil opera no regime de câmbio flutuante rompendo assim com décadas de controle de taxa de câmbio. Ao longo deste período, especificamente no contexto externo, o regime de câmbio flutuante enfrentou várias adversidades, tais como:  
\begin{inparaenum}[\itshape i\upshape)] 
\item o colapso do preço das ações de empresas de alta tecnologia em 2000;
\item a crise argentina em 2001;
\item os ataques terroristas de 11 de setembro;
\item a crise de confiança de 2002;
\item o colapso do banco Lehman Brothers em 2008;
\item mais recente, a crise da dívida soberana europeia e a crise política atual \end{inparaenum}. Neste cenário onde a moeda brasileira enfrenta um ambiente externo adverso é possível afirmar que a autoridade monetária responde aos movimentos do câmbio para alcançar a meta de inflação?

Em se tratando da reação do Banco Central do Brasil aos movimentos na taxa de câmbio, ainda há poucos estudos (\citeonline{furlani2010exchange,ferreira2015regra}) que avaliaram o comportamento da autoridade monetária em consideração às osciliçaões do câmbio. Assim, o presente artigo contribui para a literatura brasileira na medida que aplica a abordagem DSGE-VAR na discussão sobre a reação da autoridade monetária às oscilações na taxa de câmbio para o caso de uma economia sob metas de inflação. Para tanto, utiliza-se como arcabouço o modelo para uma economia aberta desenvolvido por \citeonline{gali2005monetary} e modificado por \citeonline{lubik2007central}. Além disso, verifica-se o grau de má especificação do modelo DSGE proposto. Mais especificamente, a verossimilhança marginal do modelo DSGE é comparada com as do modelo DSGE-VAR. Ainda, é avaliado se o Banco Central conseguiu isolar a economia brasileira, em particular a inflação, de choques externos. 

O presente trabalho encontra-se estruturado em quatro partes além desta breve introdução. A seção 2 apresenta o referencial teórico, destacando as principais características dos modelos DSGE e DSGE-VAR, bem como estudos que utilizam esta metodologia. A seção 3 descreve a metodologia e o modelo teórico adotado. Os resultados empíricos e sua discussão são apresentados na seção 4 e esta é divida em três partes. Na primeira parte,  estima-se tanto o modelo DSGE quanto o DSGE-VAR. Na segunda parte, estuda-se o ajuste do modelo DSGE. Por sua vez, na terceira parte da análise empírica,  os choques estruturais e seu efeito nos movimentos da inflação é avaliado. Por fim, a seção 5 traz as considerações finais.

\section{REVISÃO BIBLIOGRÁFICA}

A partir de \citeonline{keynes1924tract}, a literatura sobre economia monetária despertou interesse crescente. O trabalho de \citeonline{ramsey1928mathematical} e \citeonline{solow1956contribution} considerados como \emph{benchmarks} para os modelos macroeconômicos correntes, foram os primeiros a fornecer explicações consistentes sobre os padrões de crescimento de diferentes economias, sendo estes determinados unicamente por fatores exógenos tais como a taxa de crescimento tecnológico. 

Posteriormente, surgiram os modelos de crescimento endógeno, tais como os modelo AK de \citeonline{romer_1986increasing,romer1987crazy}, \citeonline{lucas1988mechanics}, \citeonline{rebelo1990long} e suas variações em \citeonline{romer1989endogenous}, \citeonline{grossman1993innovation} e \citeonline{aghion1990model}. Embora estes estudos representem um avanço na macroeconomia, tais modelos apresentavam deficiências principalmente pelo fato de não incluírem a moeda nas suas formulações o que impactavam a trajetória de crescimento de curto prazo e eventualmente afetava todos os modelos de crescimento neoclássicos. 

Neste contexto, esforços foram colocados em diferentes métodos que incluíram a moeda nos modelos de determinação das relações econômicas, principalmente os concebidos por \citeonline{baumol1952transactions}, \citeonline{tobin1956interest} e \citeonline{samuelson1958exact}. Contudo,  nenhum desses modelos obtiveram tanta atenção quando o modelo IS-LM mostrado em detalhe em \citeonline{romer1996advanced}. Este tipo de modelo também contém falhas, especialmente com relação à explicação dos mecanismos de transmissão da política monetária para a economia. Como ressalta \citeonline{lucas1976econometric}, diversos estudos propuseram soluções para essas falhas, mas não houve adição dos efeitos das expectativas sobre o equilíbrio econômico. 

Consequentemente, surgiram os modelos DSGE em que as expectativas têm um papel determinante nas relações de equilíbrio. Ao invés de uma curva LM, modelos DSGE usam a regra de Taylor\footnote{Descreve empiricamente a resposta da autoridade monetária às variáveis macroeconômicas. Apesar de ter sido proposta do ponto de vista puramente empírico, a regra de Taylor apresenta também uma justificativa teórica, sendo a solução de um problema de otimização restrito, no qual o Banco Central minimiza uma função perda quadrática.} (regra de política monetária) na qual os juros no lugar dos agregados monetários é o instrumento usado pelo banco central para estabilizar a economia. Com a regra de política monetária e uma curva IS dinâmica, que inclui expectativas, obtém-se a demanda agregada. Uma vez que a curva de Phillips novo keynesiana, que tem este nome por também considerar as expectativas dos indivíduos, representa a oferta agregada, o equilíbrio econômico é obtido pela relação entre as curvas de oferta e demanda agregada, tornando este tipo de modelo bastante intuitivo. 

Naturalmente e seguindo os trabalhos de \citeonline{christiano2005nominal} e \citeonline{smets2002openness}, muitos bancos centrais construíram e estimaram modelos DSGE com rigidez nominal para posterior uso na análise da política econômica: Canadá (\citeonline{murchison2006totem}), Chile (\citeonline{medina2007chilean}), Colômbia (\citeonline{gonzalez2011policy}), Inglaterra (\citeonline{harrison2005bank}), Zona do Euro (\citeonline{christoffel2008new}), Nova Zelândia (\citeonline{lees2009introducing}), Peru (\citeonline{florian2009development}) e Brasil (\citeonline{de2011samba}). 

Todavia, como salienta \citeonline{stock2001vector}, \citeonline{ireland2004technology} e \citeonline{schorfheide2011estimation} uma importante preocupação no uso de modelos DSGE é que algumas das restrições cruzadas geradas pela teoria econômica são mal especificadas o que potencialmente distorce previsões assim como predições da política econômica. Neste sentido, \citeonline{del2004priors} mostram que previsões de um modelo DSGE simples podem ser melhoradas através do afrouxamento das restrições do modelo. 

Na abordagem proposta pelos autores, o modelo DSGE é usado para gerar uma distribuição a priori para os coeficientes de um VAR. Tal distribuição concentra a maior parte de sua área próximo das restrições que o modelo DSGE impõe sobre a representação VAR e coloca a verossimilhança estimada dos parâmetros VAR em direção às restrições do modelo DSGE sem impô-las. \citeonline{del2004priors} concluem que a especificação resultante, chamada de DSGE-VAR, desempenha melhor em termos de previsão que o modelo DSGE sozinho assim como um VAR. A partir deste estudo, o DSGE-VAR torna-se uma alternativa para a modelagem da macroeconomia. 

No que tange à análise da reação dos bancos centrais em relação aos movimentos na taxa de câmbio, \citeonline{delinflation} usando o modelo proposto por \citeonline{lubik2007central} e dados da economia do Chile no período de 1999 a 2007, estimam modelos DSGE e DSGE-VAR, conforme metodologia proposta por \citeonline{del2004priors} e \citeonline{del2007monetary}. Assumindo inicialmente que o Banco Central Chileno tem uma forte reação aos movimentos da inflação, encontram que desde 1999 a instituição reage de maneira significativa a mudanças na taxa de câmbio ou termos de troca o que foi consistente com as políticas econômicas adotadas no período. Assim, a análise DSGE-VAR mostrou-se útil para inclinar as estimativas do VAR em direção às restrições geradas pela pequena economia aberta descrita no modelo DSGE. \citeonline{delinflation} concluíram que um VAR, que é estimado sem o uso do DSGE como priori, dificilmente fornecerá boas previsões. Ambos os modelos estimados pelos autores (DSGE e DSGE-VAR) indicam que a variabilidade observada na inflação é dada por choques internos. Além disso, os autores encontraram que uma forte resposta do banco central a movimentos na inflação produziria poucas mudanças na volatilidade da inflação. 

Em relação à estudos brasileiros, há poucos trabalhos que utilizaram DSGE-VAR. Seguindo a abordagem proposta por \citeonline{ireland2004method}, \citeonline{caetanoa2014modelo} combinam um modelo dinâmico e estocástico de equilíbrio geral com um VAR(1) de forma a criar um modelo híbrido capaz de explorar as qualidades destas duas abordagens em uma aplicação empírica usando dados brasileiros. Utilizando máxima verossimilhança com auxílio do filtro de Kalmann para estimar os parâmetros, o resultado obtido foi um modelo híbrido com embasamento teórico com capacidade de prever as séries de produto, consumo e horas trabalhadas com maior acurácia que modelos VAR.

\citeonline{nunes2015tres} estima um modelo DSGE-VAR para a economia brasileira que consiste em uma pequena economia aberta com fricções financeiras na linha de \citeonline{gertler2007external}. A estimação do modelo indica que flexibilização do espaço paramétrico possibilitado pelo modelo DSGE-VAR proporciona ganhos em relação ao ajuste dos dados usando modelos alternativos. Além disso, o modelo também mostra que os choques externos apresentam impactos significativos no patrimônio e no endividamento das firmas domésticas. Este resultado fortalece a evidência de que um canal importante de transmissão dos movimentos da economia mundial para o Brasil ocorre através das firmas, principalmente após o país ter se tornado relativamente mais robusto aos choques externos. 

\citeonline{de2016assessing} usando dados do Brasil e métodos bayesianos apresentam um modelo para uma pequena economia aberta baseado em \citeonline{kam2009uncovering}. Diferentemente de \citeonline{palma2012ensaios} que investiga os objetivos da política do Banco Central do Brasil, \citeonline{de2016assessing} estavam interessados em acessar o ajuste do modelo. Para tanto, utilizaram a abordagem DSGE-VAR proposta por \citeonline{del2007fit}. Os resultados mostram que o modelo sem indexação nos preços ajusta melhor aos dados do que a especificação completa. 

Por fim, \citeonline{souza2016efeitos} estudam os efeitos da interação entre as políticas fiscal e monetária sobre as variáveis macroeconômicas da economia brasileira. Para tal, analisam a significância de diferentes modelos DSGE por meio de modelos DSGE-VAR que implica na estimação do parâmetro de ajustamento do modelo conforme \citeonline{del2004priors,del2007fit,del2007monetary}. Os resultados mostram que o modelo DSGE bayesiano com preços rígidos, setor externo e com a interação entre as políticas, é aquele que tem a melhor aderência aos dados reais. 

\section{METODOLOGIA}

\subsection{Modelo Teórico}\label{model:en01}

Neste estudo, utiliza-se como arcabouço o modelo de \citeonline{lubik2007central}, para o qual uma primeira versão é apresentada por \citeonline{gali2005monetary}. Ambos os artigos foram construídos sobre a literatura conhecida como \emph{new open economy macroeconomics}. Os modelos novo-keynesianos nesta literatura são pontos naturais de referência para instituições políticas, uma vez que a rigidez presente atribui um papel importante para a política econômica no que tange à estabilização.

De muitas maneiras, o estudo de \citeonline{lubik2007central} pode ser considerado como um conjunto mínimo de teoria para modelar uma economia aberta com metas de inflação. Devido à importância deste modelo para o presente trabalho, busca-se apresentar o mesmo.

O modelo de \citeonline{lubik2007central}  tem uma quantidade de países com suas firmas produzindo diferentes bens onde cada firma opera em um ambiente de competição monopolística. Por sua vez, as firmas definem os preços de acordo com uma estratégia de Calvo\footnote{Em cada período, somente uma fração aleatória de agentes pode alterar seus preços. Com isso os agentes têm de formar seus preços levando em consideração que não conhecem o tempo pelo qual  poderão ajustá-los novamente.}. A função de produção é linear sobre o trabalho e abstrai a acumulação de capital inteiramente. Ademais, a tecnologia é assumida seguir um processo de raiz unitária e é comum tanto à economia doméstica como mundial. 

Os consumidores têm preferências associadas com aversão relativo ao risco constante e agregam o consumo de bens usando a agregação de Dixit-Stiglitz. Consumidores tem uma preferência por bens produzidos internamente ou pelo menos em uma quantidade estimável. A política monetária é especificada por uma regra de Taylor (vide equação \ref{eq22en01}) flexível com a taxa de juros defasada, inflação, produto e a mudança na taxa de câmbio como argumentos na regra de definição da política. Os mercados financeiros internacionais são assumidos serem perfeitos, permitindo a partilha de riscos entre consumidores domésticos e estrangeiros. O produto mundial reflete a produção em ambas as economias domésticas e internacionais. A taxa de câmbio é introduzida no modelo via paridade do poder de compra (PPP) e, por fim, os termos de troca também têm efeitos sobre o produto.\footnote{Detalhes sobre a derivação do modelo podem ser encontrados em \citeonline{gali2005monetary}.}

As equações do modelo são apresentadas abaixo:

\begin{equation}\label{eq20en01}
{\tilde {y}}_{t}={E}_{t}{\tilde {y}}_{t+1}-\chi \left({\tilde {R}}_{t}-{E}_{t}{\tilde {\pi}}_{t+1} \right) -{\rho}_{z}{\tilde {z}}_{t}-\alpha \chi {E}_{t}\Delta {\tilde {q}}_{t+1}+\alpha \left(2-\alpha  \right) \frac{1-\tau}{\tau}{E}_{t}{\Delta \tilde{y}}_{t+1}^{*}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq21en01}
{\tilde {\pi}}_{t}={\beta E}_{t}{\tilde {\pi}}_{t+1}+\alpha {\beta E}_{t}\Delta {\tilde {q}}_{t+1}-\alpha \Delta {\tilde {q}}_{t}+\frac {\kappa}{\chi} \left({\tilde {y}}_{t}-{\tilde{\bar {y}}}_{t} \right) 
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq22en01}
{\tilde{R}}_{t}={{\rho}_{R}{\tilde {R}}_{t-1}+\left( 1-{\rho}_{R} \right) \left[ {\Psi}_{\pi}{\tilde {\pi}}_{t}+{\Psi}_{y}{\tilde {y}}_{t}+{\Psi}_{\Delta \epsilon}{\Delta \tilde { \epsilon}}_{t} \right] +{\varepsilon}_{t}^{R}}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq23en01}
{A}_{t}={A}_{t-1}+{\varepsilon}_{z,t}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq24en01}
\Delta{\tilde {q}}_{t}={\rho}_{q}\Delta {\tilde {q}}_{t-1}+{\varepsilon}_{z,t}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq25en01}
{\tilde{y}}_{t}^{*}={\rho}_{{y}^{*}}{\tilde {y}}_{t-1}^{*}+{\varepsilon}_{{y}_{t}^{*}}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq26en01}
{\tilde{\pi}}_{t}^{*}={\rho}_{{\pi}^{*}}{\tilde {\pi}}_{t-1}^{*}+{\varepsilon}_{{\pi}_{t}^{*}}
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq27en01}
\Delta{\tilde{e}}_{t}={\tilde {\pi}}_{t}-\left(1-\alpha  \right) \Delta {\tilde {q}}_{t}-{\tilde {\pi}}_{t}^{*}
\end{equation}

\noindent onde $\chi =[\tau +\alpha (2-\alpha)(1-\tau)]$; ${\tilde {\bar{y}}}_{t}=-\alpha (2-\alpha)\frac{1-\tau}{\tau} {\tilde{y}}_{t}^{*}$ e ${z}_{t}=\ln {{A}_{t}-\ln {{A}_{t-1}}}$. O produto é denotado por $y_{t}$, a inflação por $\pi_{t}$, $R_{t}$ é a taxa de juros nominal, $z_{t}$ é o crescimento tecnológico, ${\bar {y}}_{t}$ é o produto potencial na ausência de rigidez nominal, ${\epsilon}_{t}$ é a taxa nominal de câmbio e $q_{t}$ representa os termos de troca. O til denota desvios do estado estacionário e o asterisco as variáveis externas.

O modelo aborda os termos de troca, produto mundial e inflação mundial como exógenos seguindo um processo AR(1), conforme as equações \ref{eq24en01}, \ref{eq25en01} e \ref{eq26en01}. A versão linearizada do modelo tem uma curva IS \emph{forward-looking} (refletindo a otimização intertemporal dos consumidores, conforme a equação \ref{eq20en01}) e uma curva de Phillips (equação \ref{eq21en01}) que governa o comportamento da inflação. Os parâmetros de política (${\Psi}_{\pi}$, ${\Psi}_{y}$, ${\Psi}_{\Delta \epsilon$) e ${\rho}_{R}$ presentes na equação \ref{eq22en01} indicam quão forte é a resposta aos desvios na inflação, produto, câmbio nominal e a defasagem da taxa de juros, respectivamente. Ademais, $\alpha$ denota a participação da importação no consumo doméstico, $\beta$ é o fator de desconto, $\tau$ é elasticidade de substituição intertemporal e $\kappa$ a inclinação do produto na curva de Phillips (equação \ref{eq24en01}). Por sua vez, respectivamente, os coeficientes ${\rho}_{q}$, ${\rho}_{z}$, ${\rho}_{{y}^{*}}$, ${\rho}_{{\pi}^{*}}$, conduzem os processos AR(1) para os termos de troca, tecnologia, produto externo e inflação externa. As magnitudes dos choques são parametrizadas por ${\sigma}_{R}$, ${\sigma}_{q}$, ${\sigma}_{z}$, ${\sigma}_{{y}^{*}}$ e ${\sigma}_{{\Psi}^{*}}$ que represetam os desvios dos choques na taxa de juros, termos de troca, tecnologia, produto externo e inflação externa, respectivamente. 

Uma vez que a tecnologia é um processo integrado que conduz as tendências comportamentais das séries tais como produto e consumo, o modelo é feito estacionário tomando a razão das variáveis-chave para o nível de tecnologia. As variáveis observáveis são: crescimento do produto, inflação anualizada, taxas de juros, mudança nos termos de troca e na taxa de câmbio (definida de acordo com a convenção dos EUA de que uma apreciação da moeda nacional corresponde à uma depreciação em magnitude). As variáveis externas e o nível de tecnologia não são observáveis diretamente, mas inferidas usando o filtro de Kalman. 

\subsection{Modelos DSGE e DSGE-VAR}

Modelos DSGE são resumidos pelas condições de primeira ordem de problemas de otimização dinâmica enfrentados por agentes \emph{forward-looking} que exibem expectativas racionais (isto é, agentes que conhecem a estrutura global da economia, usam todas as informações disponíveis eficientemente e não incorrem em erros sistemáticos quando formam suas expectativas sobre o futuro). Tais modelos são fortemente baseados em teoria econômica, uma vez que conectam diretamente parâmetros estruturais que descrevem o comportamento, preferências e tecnologia dos agentes privados, com o comportamento de séries macroeconômicas agregadas como produto e emprego.\footnote{Desde que métodos bayesianos foram aplicados para estimar os parâmetros de modelos DSGE, a literatura relacionada ao tema tem crescido substancialmente. \citeonline{an2007bayesian} detalham como a abordagem bayesiana pode ser útil em modelos DSGE. Porém, é importante salientar que estimar modelos DSGE via métodos bayesianos não é a única abordagem possível. \citeonline{fernandez2016solution} apresentam detalhadamente diversos métodos de solução e estimação de modelos DSGE (perturbação, projeção, técnicas de estimação frequentistas, técnicas de estimação bayesianas). Recentemente, tem ganhado destaque o DSGE-VAR como proposto por \citeonline{del2004priors}}

Na forma reduzida, modelos DSGE são essencialmente vetores autorregressivos de primeira ordem, mas com restrições entre as equações. Além disso, tais modelos, sendo objetos inerentemente não lineares, frequentemente demandam alguma simplificação antes da solução via simulação computacional. Uma abordagem popular é log-linearizar as condições de equilíbrio em torno dos valores de \emph{steady-state} usando uma aproximação de Taylor.

Assim como \citeonline{uhlig1998toolkit} e \citeonline{fernandez2010econometrics},considere um modelo geral composto por quatro tipos de variáveis: $x^{+}$ a variável de ligação, $x$ uma variável do estado atual, $x^{-}$ a variável defasada e $\varepsilon$ um processo ruído branco exógeno. Assim, pode-se escrever o modelo não linear na forma de expectativas, como segue:

\begin{equation}\label{eq01en01}
Ef\left({x}^{+},x,{x}^{-},\varepsilon \right) =0
\end{equation}

\noindent e a solução é dada por \emph{policy functions} da forma:

\begin{equation}\label{eq02en01}
x=l\left({x}^{-},\varepsilon \right) 
\end{equation}

Adicionando a equação~\ref{eq02en01} em~\ref{eq01en01}, produz a equação funcional: 

\begin{equation}\label{eq03en01}
E f\left(l\left(l\left({x}^{-},\varepsilon  \right) ,{\varepsilon}^{+} \right) ,l\left({x}^{-},\varepsilon  \right) ,{x}^{-},\varepsilon  \right) =0
\end{equation}

Por sua vez, deixe $\overline{x}$ denotar o valor de \emph{steady-state}, uma aproximação de primeira ordem das funções é dada por:

\begin{equation}\label{eq04en01}
\hat {l}({x}^{-},\varepsilon) =\overline {x} +\frac {\partial l}{\partial {x}^{-}} ({x}^{-}-\overline {x}) +\frac{\partial l}{\partial \varepsilon}(\varepsilon) 
\end{equation}

Numericamente, o objetivo é encontrar as matrizes que formam as derivadas parciais em~\ref{eq04en01}.\footnote{No presente ensaio utilizamos a abordagem proposta por \citeonline{uhlig1998toolkit} para a solução do modelo DSGE. \citeonline{uhlig1998toolkit} mostra como log-linearizar as equações não lineares sem a necessidade de diferenciação e como usar o método dos coeficientes indeterminados para caracterizar a solução como uma equação quadrática.} No que tange à estimação dos valores dos parâmetros de um modelo DSGE, precisa-se avaliar a função verossimilhança $p({y}^{T}|\theta,{M}_{i})$, onde ${y}^{T}$ são os dados observados no tempo $t$, $\theta$ os parâmetros do modelo e ${M}_{i}$ o modelo especificado. O problema que enfrenta-se é que, embora seja possível observar algumas das variáveis no modelo (tal como o produto), o mesmo não prevalece para outras (tecnologia, por exemplo) sendo necessário assumir que essas séries são não observáveis. 

Uma solução para este problema é usar uma abordagem em espaço de estados e construir a verossimilhança por meio de filtro \footnote{Consultar \citeonline{arulampalam2002tutorial} para uma discussão geral de problemas envolvendo filtros lineares e não lineares e \citeonline{fernandez2010econometrics} para uma avaliação focada em modelos DSGE.}. A configuração em espaço de estados envolve duas equações que conectam as séries observáveis e não observáveis do modelo. A primeira, que denota-se por equação de medida, conecta o estado ${\xi}_{t}$ mais algum ruído branco, ${\varepsilon}_{y}$, à nossas séries observáveis ($y_{t}$) como segue:

\begin{equation}\label{eq05en01}
{y}_{t}=f({\xi}_{t},{\varepsilon}_{y,t}|\theta) 
\end{equation}

\noindent e esta relação define uma densidade condicional $p({y}_{t}|{\xi}_{t},\theta)$. A segunda equação, que é denotada por equação de transição de estado, conecta valores em períodos passados do estado mais a soma de algum ruído branco, ${\varepsilon}_{\xi}$, ao estado presente, como segue:

\begin{equation}\label{eq06en01}
{\xi}_{t}=g({\xi}_{t-1},{\varepsilon}_{\xi,t}|\theta) 
\end{equation}

\noindent e produz a densidade condicional $p({\xi}_{t}|{\xi}_{t-1},\theta)$. Note que essas densidades estão condicionadas aos valores dos parâmetros do modelo DSGE ($\theta$), assim como as matrizes de coeficientes em $\xi$ são funções de $\theta$.\footnote{Se o sistema, dado por~\ref{eq05en01} e~\ref{eq06en01} é linear, e os erros (${\varepsilon}_{y,t}$ e ${\varepsilon}_{\xi,t}$) gaussianos, então a verossimilhança do modelo DSGE, $p({y}^{T}|\theta ,{M}_{i})$, pode ser avaliada por meio do filtro de Kalman, que assume que as densidades preditas ($p({\xi}_{t}|{y}^{t-1},\theta)$, $p({\xi}_{t}|{y}^{t},\theta)$ e $p({y}_{t}|{y}^{t-1},\theta)$) são todas condicionalmente gaussianas. Assim, tudo que precisa monitorar são os primeiros e segundos momentos do problema uma vez que são estatísticas suficientes para a distribuição gaussiana.}

Já para os modelos DSGE-VAR, assim como \citeonline{del2006good}, imagine que fixa-se os parâmetros do modelo DSGE e 1 milhão de observações sejam geradas a partir deste modelo (ou seja, uma sequência de choques de política monetária, tecnologia, etc) proporcionando dados artificiais. Após isso, estima-se um VAR com $p$ defasagens usando estes dados artificiais. Se o modelo DSGE é estacionário em covariância, então o VAR estimado fornece uma aproximação do modelo DSGE com a propriedade de que suas primeiras $p$ autocovariâncias são equivalentes às primeiras $p$ autocovariâncias do modelo DSGE. O processo de aumentar mais defasagens permite, a princípio, coincidir mais autocovariâncias e aumentar a acurácia da aproximação VAR do modelo DSGE.

Agora, suponha que esse processo de gerar dados artificiais se repete usando diferentes valores para os parâmetros do modelo DSGE. Enquanto o espaço paramétrico do modelo DSGE é pequeno comparado ao espaço dos parâmetros do VAR, uma função de restrição pode ser traçada de forma que os parâmetros do DSGE sejam mapeados em um subespaço de parâmetros do VAR. Desta forma, estimar um modelo DSGE é quase como estimar um VAR com restrições entre as equações conforme propõe \citeonline{del2006good}.

Ao invés de impor as restrições do modelo DSGE sobre o VAR, a abordagem de \citeonline{del2004priors} permite desvios em relação às restrições. A magnitude destes desvios é controlada por um hiperparâmetro $\lambda$. Rigorosamente, se $\lambda \rightarrow \infty$, então as restrições são estritamente aplicadas, por sua vez,  se $\lambda = 0$, as restrições são completamente ignoradas na estimação dos parâmetros do VAR. Esta ideia é implementada formalmente fazendo uso da abordagem Bayesiana onde a priori consiste de uma distribuição de probabilidade contínua para os parâmetros do VAR que é centralizada nas restrições impostas pelo modelo DSGE.

O hiperparâmetro $\lambda$ dimensiona a matriz de covariância da priori. Se $\lambda$ é grande, a variância é pequena e mais da massa da priori sobre os coeficientes do VAR concentra próximo das restrições do modelo DSGE. Por outro lado, se $\lambda$ é pequeno, a priori sobre os parâmetros do VAR é difusa. A priori é combinada com a função de verossimilhança para formar a distribuição a posteriori, que resume as informações sobre os parâmetros do VAR. Quanto maior o $\lambda$, mais a posteriori desloca em direção às restrições do modelo DSGE sendo estas fortemente aplicadas na estimação. O resultado deste processo é o modelo DSGE-VAR como especificado em \citeonline{del2004priors}. Na aplicação, o modelo DSGE também depende de parâmetros desconhecidos. Acontece que esses parâmetros podem ser estimados conjuntamente com os parâmetros do VAR projetando as estimativas dos coeficientes do VAR de volta para as restrições do modelo DSGE.

Tanto o ajuste quanto a performance de previsão sofrem sempre que a priori do DSGE é muito apertada ou muito solta. O fato de que o ajuste melhora a partir do relaxamento das restrições (ou seja, $\lambda$ diminui consideravelmente) indica que essas restrições estão em desacordo com os dados em algumas dimensões. No procedimento proposto por \citeonline{del2004priors} um estimativa de $\lambda$ é usada como uma maneira de avaliar modelos DSGE.

\begin{figure}[h]
\caption{Verossmilhança Marginal e prioris DSGE}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/dsge_dsgevar1.png}
\fnote{\textbf{Fonte:} Adaptado de \citeonline{del2006good}.}
\label{fig:00en01}
\end{figure}


\begin{figure}[h]
\caption{Verossmilhança Marginal sobre diferentes restrições}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/dsge_dsgevar2.png}
\fnote{\textbf{Fonte:} Adaptado de \citeonline{del2006good}.}
\label{fig:000en01}
\end{figure}

Assim como \citeonline{del2006good}, apresenta-se os gráficos \ref{fig:00en01} e \ref{fig:000en01} que fornecem uma intuição sobre o procedimento de estimação e avaliação de modelos DSGE usando a abordagem DSGE-VAR. O gráfico \ref{fig:00en01} mostra a verossimilhança do VAR como uma função de seus parâmetros ($\Phi$). Por razões de exposição, o espaço de parâmetros VAR multidimensional é recolhido na linha real. Assumindo que as restrições do modelo DSGE implicam que os parâmetros do VAR são iguais a ${\Phi}^{*}$, as demais linhas representam a priori do DSGE para diferentes valores de $\lambda$. Todas elas são centralizadas nas restrições entre equações representadas no gráfico para diferentes valores de ${\Phi}^{*}$. Para $\lambda \rightarrow \infty$ a priori coloca toda sua massa sobre ${\Phi}^{*}$. Desta maneira, na medida que $\lambda$ diminui, a massa da priori fica mais afastada das restrições. Para $\lambda$ aproximando de zero, a priori se torna quase plana. Em uma abordagem Bayesiana um modelo consiste de uma função de verossimilhança e uma distribuição a priori. Fazer com que o parâmetro $\lambda$ seja alterado de $\infty$ a zero é essencialmente criar um contínuo de modelos com a aproximação VAR do modelo DSGE em uma extremidade e um VAR não restrito na outra extremidade. 

\citeonline{del2004priors} adotam uma medida de ajuste do modelo que tem duas dimensões: qualidade do ajuste na amostra de um lado e uma penalidade para a complexidade do modelo ou graus de liberdade do outro. Em uma abordagem Bayesiana, tal medida é fornecida pela densidade marginal dos dados que aumenta naturalmente a partir da computação de probabilidades a posteriori do modelo. A densidade marginal dos dados é simplesmente a integral da verossimilhança levando em consideração a distribuição a priori, ou seja, a média ponderada da verossimilhança onde os pesos são dados pela priori. \citeonline{del2004priors} questionam como esta medida de ajuste muda na medida que  $\lambda$ é alterado de $\infty$ a zero, referindo ao mapeamento de $\lambda$ em relação à densidade marginal dos dados como a distribuição a posteriori de $\lambda$. Na verdade, se $\lambda$ é dado como um hiperparâmetro e colocado uma priori plana sobre ele, este mapeamento caracteriza uma distribuição a posteriori de $\lambda$. 

Suponha que se escreva um modelo DSGE, cujas restrições entre as equações são contrárias aos dados, o gráfico \ref{fig:00en01} mostra claramente que se ${\Phi}^{*}$ está longe na cauda da verossimilhança, qualquer priori que é muito apertada em torno de ${\Phi}^{*}$ terá menor verossimilhança marginal. Na medida que $\lambda$ diminui, o peso sobre os parâmetros no cálculo da densidade dos dados que está associada com uma alta verossimilhança aumenta. Assim, valores pequenos de $\lambda$ tem grandes pesos a posteriori. Note contudo que na medida que $\lambda$ se aproxima de zero, a computação da densidade dos dados envolve mais valores de parâmetros para os quais a função de verossimilhança é essencialmente zero. Assim, espera-se que a densidade a posteriori de $\lambda$ caia eventualmente.

Agora imagine adicionar um número de restrições no modelo que gerem mais restrições e realísticas. Espera-se que a distribuição a posteriori de $\lambda$ concentrará mais massa sobre valores maiores do hiperparâmetro $\lambda$. A razão é que ter melhores restrições significa que ${\Phi}^{*}$ se move mais próximo para o pico da verossimilhança como mostra o gráfico \ref{fig:000en01}. Como consequência, prioris relativamente apertadas resultarão em uma maior verossimilhança marginal do que prioris soltas. Como a distribuição a posteriori de $\lambda$ desloca para a direita, sua moda (o valor de $\lambda$ que maximiza a verossimilhança marginal) aumentará. 

% Neste estudo, aplicamos o método dos coeficientes indeterminados para a solução do modelo proposto enquanto a estimação foi conduzida por meio da metodologia DSGE-VAR proposta por \citeonline{del2004priors}. Tal abordagem pode ser pensada como geradora de dados artificiais usando o modelo DSGE para estender a amostra de dados reais. O número de dados observados gerados pelo modelo DSGE determina a influência que o modelo DSGE terá sobre o VAR. Se mais dados são simulados a partir do modelo DSGE, então ele terá grande influência sobre as estimativas dos parâmetros obtidos a partir do VAR. 
%
% Suponha que temos o seguinte modelo VAR:
% 
% \begin{equation}\label{eq07en01}
% {y}_{t}={\Phi}_{0}+{\Phi}_{1}{y}_{t-1}+...+{\Phi}_{p}{y}_{t-p}+{u}_{t}
% \end{equation}
% 
% \noindent onde ${y}_{t}$ é um vetor $n \times 1$ de variáveis no tempo $t$, ${\Phi}_{i}$ são os coeficientes para $i=0,1,...,p$ e ${u}_{t}\sim N\left(0,{\Sigma}_{u} \right)$. Tal como um sistema, pode ser representado mais parcimoniosamente como:
% 
% \begin{equation}\label{eq08en01}
% Y=X\Phi +U
% \end{equation}
% 
% \noindent onde ${y}_{t}^{'}$ é a ${t}^{th}$ linha de $Y$, $\left[ {y}_{t-1}^{'}...{y}_{t-p}^{'} \right]$ é a ${t}^{th}$ linha de $X$, $\Phi ={\left[ {\Phi}_{0}^{'}...{\Phi}_{p}^{'} \right]}^{'}$ e ${u}_{t}^{'}$ é a ${t}^{th}$ linha de $U$. Condicional à alguns valores inicias, a função de verossimilhança para estes dados amostrais é:
% 
% \begin{equation}\label{eq09en01}
% P\left(Y|\Phi ,{\Sigma}_{u} \right) \propto {\left|{\Sigma}_{u} \right|}^{-{T}/{2}}exp\left(-\frac{1}{2} tr\left[ {\Sigma}_{u}^{-1}{\left(Y-X\Phi  \right)}^{'}\left(Y-X\Phi  \right)  \right]  \right) 
% \end{equation}
% 
% \noindent onde $tr[.]$ denota o traço de uma matriz. Suponha que $\lambda T$ observações artificiais são geradas e deixe essas observações artificiais serem denotadas com o sobrescrito $*$. \citeonline{del2004priors} mostraram que a verossimilhança desta amostra artificial é:
% 
% \begin{equation}\label{eq10en01}
% P({Y(\theta)}^{*}|\Phi,{\Sigma}_{u})\propto{|{\Sigma}_{u}|}^{-{\lambda T}/{2}}exp(-\frac{1}{2} tr[{\Sigma}_{u}^{-1}{({Y}^{*}-{X}^{*}\Phi)}^{'}({Y}^{*}-{X}^{*}\Phi)]) 
% \end{equation}
% 
% A verossimilhança conjunta da amostra dos dados atuais e artificiais é, então:
% 
% \begin{equation}\label{eq11en01}
% P({Y(\theta)}^{*},Y|\Phi,{\Sigma}_{u})\propto P(Y|\Phi,{\Sigma}_{u})P({Y(\theta)}^{*}|\Phi,{\Sigma}_{u}) 
% \end{equation}
% 
% A abordagem bayesiana usual é especificar uma priori e atualizá-la com a verossimilhança dos dados usando a regra de bayes para obter a posteriori. Aplicando esta interpretação à equação~\ref{eq11en01}, pode-se considerar $P({Y(\theta)}^{*}|\Phi,{\Sigma}_{u})$ como representando $P({\Phi,{\Sigma}_{u}|\theta})$, isto é, a priori para $\Phi$ e ${\Sigma}_{u}$.
% 
% \citeonline{del2004priors} fizeram uma pequena modificação nesta probabilidade. Assim, $P({\Phi,{\Sigma}_{u}|\theta})$ é igualada a:
% 
% \begin{equation}\label{eq12en01}
% P({{Y}^{*}(\theta)|\Phi,{\Sigma}_{u}}) P({\Phi,{\Sigma}_{u}}) 
% \end{equation}
% 
% Por conveniência analítica, deixe $P({\Phi ,{\Sigma}_{u}}) \propto {|{\Sigma}_{u}|}^{-(n+1)/{2}}$. Isto é uma priori imprópia para $\theta$ e ${\Sigma}_{u}$. A probabilidade $P({\Phi ,{\Sigma}_{u}|\theta})$ pode então ser calculada como
% 
% \scalebox{0.85}{
% \begin{equation}\label{eq13en01}
% P({\Phi,{\Sigma}_{u}|\theta})={c}^{-1}(\theta){|{\Sigma}_{u}|}^{-\frac{\lambda T+n+1}{2}} \times exp(-\frac{1}{2} tr[\lambda T{\Sigma}_{u}^{-1}({\Gamma}_{yy}^{*}(\theta) -{ \Phi}^{'}{\Gamma}_{xy}^{*}-{\Gamma}_{yx}^{*}\Phi +{\Phi}^{'}{\Gamma}_{xx}^{*}(\theta)\Phi)]) 
% \end{equation}}
% 
% \noindent onde ${\Gamma}_{yy}^{*}$, ${\Gamma}_{xy}^{*}$, ${\Gamma}_{yx}^{*}$ e ${\Gamma}_{xx}^{*}$ são os momentos populacionais implícitos do modelo DSGE. Dado duas condições, o processo acima produz uma priori adequada para os parâmetros do VAR após a normalização apropriada. Condicional sobre o vetor de parâmetros do DSGE ($\theta$), os parâmetros do VAR tem uma priori conjugada, \emph{inverted-Wishart-Normal}. Ou seja, a matriz de variância e covariância (${\Sigma}_{u}$) condicional a $\theta$ tem uma distribuição Wishart invertida enquanto $\Phi$ condicional à ${\Sigma}_{u}$ e $\theta$ tem uma distribuição normal. A priori conjugada reduz a carga computacional do algoritmo significativamente. 
% 
% Para especificar plenamente isto em termos bayesianos, a priori $P({\Phi,{\Sigma}_{u}|\theta})$ é formada hierarquicamente: forma-se uma priori para o modelo DSGE e então condicional a ela, forma-se a priori para os parâmetros do VAR. Por exemplo:
% 
% \begin{equation}\label{eq14en01}
% P({\Phi,{\Sigma}_{u},\theta})=P(\Phi,{\Sigma}_{u}|\theta) P(\theta) 
% \end{equation}
% 
% Em sua totalidade, temos:
% 
% \begin{equation}\label{eq15en01}
% P({Y,\Phi ,{\Sigma}_{u},\theta}) =P(Y|\Phi ,{\Sigma}_{u},\theta) P(\Phi ,{\Sigma}_{u}|,\theta) P(\theta)
% \end{equation}
% 
% Mas $P(Y|\Phi ,{\Sigma}_{u},\theta)$ é simplismente $P(Y|\Phi ,{\Sigma}_{u})$ e $P(\Phi ,{\Sigma}_{u}|,\theta)$ é como em~\ref{eq13en01}, que remonta à~\ref{eq10en01}. A probabilidade da intersecção dos dados e parâmetros é proporcional à probabilidade da posteriori dos parâmetros dado os dados, ou seja:
% 
% \begin{equation}\label{eq16en01}
% P({\Phi,{\Sigma}_{u},\theta|Y})=\frac{P(Y,\Phi,{\Sigma}_{u},\theta)}{P(Y)} 
% \end{equation}
% 
% Assim, pode-se maximizar o lado direito de~\ref{eq15en01} para encontrar os parâmetros que maximizam a probabilidade a posteriori, uma vez que $P(Y)$ é uma constante. A distribuição a posteriori dos parâmetros é explorada usando a seguinte fatoração:
% 
% \begin{equation}\label{eq17en01}
% P({\Phi,{\Sigma}_{u},\theta|Y})=P(\Phi,{\Sigma}_{u}|Y,\theta) P(\theta |Y) 
% \end{equation}
% 
% Condicional a $\theta$, as distribuições a posteriori de $\Phi$ e ${\Sigma}_{u}$ são mais uma vez a conjugada \emph{inverted-Wishart-Normal}. Ao invés de literalmente simular os dados artificiais, os momentos esperados do modelo DSGE são usados ao invés dos momentos simulados a partir dos dados simulados para evitar variação da amostra. O algoritmo usado para ponderar um VAR junto com um modelo DSGE repousa sobre momentos ponderados dos dois modelos, ao invés do que sobre amostras de dados geradas por meio de simulação. Assim, 
% 
% \begin{equation}\label{eq18en01}
% P({Y}^{*}(\theta) ,Y(\theta) ,\Phi,{\Sigma}_{u}) \propto P(Y|\Phi,{\Sigma}_{u}) P({Y}^{*}|\Phi,{\Sigma}_{u}) P(\Phi,{\Sigma}_{u}) \quad 
% \end{equation}

\subsection{O algoritmo de Del Negro-Schorfheide} 

A exposição, até agora, condiciona implicitamente sobre a escolha do hiperparâmetro $\lambda$ que é escolhido para maximizar a densidade marginal dos dados:

\begin{equation}\label{eq19en01}
\max _{\lambda}{{P}_{\lambda}(Y)} =\quad \int {P(Y|\Phi,{\Sigma}_{u})}{P}_{\lambda}(\Phi,{\Sigma}_{u}|\theta) P(\theta) d\theta 
\end{equation}

Assim como apontam \citeonline{del2004priors}, concentra-se sobre o valor de $\lambda$ que maximiza a função. Assim como pode ser visto na equação~\ref{eq19en01}, a densidade marginal dos dados reflete tanto a verossimilhança e a priori, quanto a escolha de $\lambda$. Abaixo,  o algoritmo de \citeonline{del2004priors} usado para obter os resultados do modelo DSGE-VAR é resumido:

\begin{enumerate}
  \item O primeiro passo é especificar a priori para os parâmetros do modelo DSGE. Isto envolve determinar as distribuições a priori para os parâmetros do DSGE e os parâmetros importantes destas distribuições (tal como média, variância).
  \item A partir disso, o modelo necessita ser representado em espaço de estados, ligando o modelo teórico à equação de observações. Restrições sobre o espaço paramétrico admissível para a estimação também precisa ser especificada. Consequentemente, estima-se os parâmetros do modelo DSGE com a maior probabilidade posterior. 
  \item Uma vez que a forma a posteriori está disponível para os parâmetros do DSGE, o algoritmo Metropolis-Hastings pode ser usado para explorar a distribuição a posteriori de $\theta$. Uma vez que os parâmetros do VAR (condicional à $\theta$ e $\lambda$) são conjugados é determinado a distribuição a posterior dos parâmetros do VAR.
  \item Os parâmetros do VAR que maximizam a distribuição a posterior são uma função ponderada dos momentos esperados a partir do modelo DSGE e os momentos do VAR irrestrito. Os parâmetros do VAR em modo posteriori são obtidos a partir destes momentos. 
  \item Busca-se sobre um grid de valores para $\lambda$, com a finalidade de encontrar o valor ótimo que maximiza a densidade marginal dos dados, ${{P}_{\lambda}(Y)}$. Este passo requer a integração da expressão $\int{P(Y|\Phi,{\Sigma}_{u})}d(\Phi,{\Sigma}_{u})$. A integral pode ser aproximada usando as observações simuladas para $\Phi$ e ${\Sigma}_{u}$.
  \item Uma vez que o valor ótimo de $\lambda$ é determinado, pode-se examinar as propriedades do modelo DSGE-VAR, incluindo as funções de resposta ao impulso, decomposição de variância e outras estatísticas básicas.
\end{enumerate}

\subsection{Dados e distribuição a \emph{priori} dos parâmetros}

O período amostral utilizado inicia no segundo trimestre de 1999 até o terceiro trimestre de 2015, totalizando 66 observações. Tal período foi considerado em função de compreender o início do regime de metas para a inflação em junho de 1999. Utiliza-se dados do Banco Central do Brasil (BACEN)\footnote{Disponível no \href{https://www3.bcb.gov.br/sgspub/localizarseries/localizarSeries.do?method=prepararTelaLocalizarSeries}{Sistema Gerenciador de Séries Temporais}.} e do Instituto de Pesquisa Econômica Aplicada (IPEA)\footnote{Disponível no ipeadata, \href{http://www.ipeadata.gov.br/}{http://www.ipeadata.gov.br/}.}. 

As séries coletadas foram: 
\begin{inparaenum}[\itshape a\upshape)]
\item SELIC como taxa de juros nominal, (${\tilde{R}}_{t}$), acumulada no mês e em termos anuais;
\item Índice Nacional de Preços ao Consumidor Amplo (IPCA) como medida de inflação doméstica, (${\tilde{\pi}}_{t}$), acumulada no mês e em termos anuais;
\item Taxa de Câmbio, ($\Delta{\tilde{q}}_{t}$), em valores mensais\footnote{Média do valor de venda no período.} e expressa em R\$/US\$;
\item Produto Interno Bruto real, ($\tilde{y}_{t}$), representado pela variação entre trimestres;
\item Termos de Troca ($\Delta{\tilde{e}}_{t}$, razão entre os índices de preços das exportações e os índice de preços das importações) \end{inparaenum}. As séries mensais foram transformadas para a frequência trimestral. Ainda, todas as séries foram ajustadas de forma a retirar o componente sazonal, aplicando o filtro proposto por \citeonline{hodrick1997postwar} para retirada da tendência e obtidas como desvio da sua média amostral.\footnote{As medidas de variação percentual dos termos de troca e taxa de câmbio fotam obtidas por meio da primeira diferença do seu logaritmo.} .

No processo de estimação bayesiana, a escolha das distribuições \emph{a priori} dos parâmetros do modelo é elementar. A inferência bayesiana busca atualizar as suposições iniciais acerca do comportamento dos parâmetros, condicionada aos dados observados, por meio da aplicação do Teorema de Bayes. Como consenso na literatura, parâmetros cujos domínios encontram-se no intervalo $[0,1]$ utilizam a distribuição beta, enquanto a distribuição gama inversa é selecionada para aqueles que situam entre $[0,\infty]$. A tabela~\ref{table:01en01} apresenta as descrições dos parâmetros a serem estimados bem como as distribuições, médias e desvios-padrão estabelecidos.  

A escolha das distribuições \emph{a priori} seguiu o procedimento subjetivo, em que se tem informações prévias acerca do comportamento dos parâmetros (\emph{prioris} informativas), seja por intuição ou com base em pesquisas anteriores. Tal abordagem é usual nos trabalhos que estimam modelos DSGE por meio de técnicas bayesianas (\citeonline{smets2002openness};\citeonline{lubik2005ka}; \citeonline{caetanoa2014modelo}). Ao invés de definir uma distribuição \emph{a priori} para o fator de desconto, substituímos (e estimamos) pela taxa de juros de estado estacionário, $r^{SS}$. Note que $\beta={e}^{\frac{{-r}^{SS}}{400}}$, assim como \citeonline{lubik2007central}. Os desvios-padrão dos choques estruturais são denotados por ${\sigma}_{i}$, onde $i$ representa cada choque.

Na regra de Taylor, adota-se para o parâmetro $\psi_{\pi}$, que descreve a reação da política monetária aos desvios da inflação de seu estado estacionário, um valor médio de sua distribuição maior do que 1. Isso garante que a taxa de juros aumente em resposta à uma inflação mais elevada (ou seja, o princípio de Taylor é satisfeito).\footnote{Isso vai ao encontro ao valor atribuído por \citeonline{furlani2010exchange} para este parâmetro} Em relação aos demais parâmetros da regra de Taylor é atribuído valores superiores aos de \citeonline{lubik2007central}, mas condizentes com estudos tanto brasileiros quanto internacionais (\citeonline{delinflation}, \citeonline{furlani2010exchange}, \citeonline{hodge2008small}). Além disso, tais parâmetros sinalizam nossa crença de que o BACEN responde à oscilações no câmbio e produto.

As distribuições \emph{a priori}, bem como suas estatísticas, que são definidas para os desvios padrões dos choques estruturais, são as mesmas utilizadas por \citeonline{palma2012ensaios}. O mesmo prevalece para os parâmetros das persistências dos choques exógenos. No que tange aos parâmetros estruturais do modelo DSGE (participação da importação no consumo, $\alpha$ e elasticidade de substituição intertemporal, $\tau$), eles têm as mesmas médias e desvios-padrão usados por \citeonline{delinflation}. 

\begin{table}[h!]
  \footnotesize
  \centering
\caption{Distribuições \emph{a priori}  dos parâmetros do modelo}
\begin{tabular}{ccccc}
\hline
\multicolumn{5}{c}{\textbf{Distribuições a priori}}                                                                                                                                                 \\ \hline
\textbf{Parâmetro}                     & \textbf{Distribuição}  & \textbf{P(1)}   & \textbf{P(2)}   & \textbf{Descrição}                                                                            \\ \hline
\multicolumn{5}{c}{Famílias e Firmas}                                                                                                                                                               \\ \hline
$\tau$                                   & Beta                                      & 0.50            & 0.20            & \multicolumn{1}{l}{Elasticidade de substibuição intertemporal}           \\
$\alpha$                                 & Beta                                      & 0.50            & 0.08            & \multicolumn{1}{l}{Proporção de importações no consumo doméstico}        \\
${r}^{SS}$                               & Gama                                      & 2.50            & 1.00            & \multicolumn{1}{l}{Taxa de juros de estado estacionário}                 \\ \hline
\multicolumn{5}{c}{Curva de Phillips}                                                                                                                                                               \\ \hline
$\kappa$                                 & Beta                                      & 0.50            & 0.25            & \multicolumn{1}{l}{Determina, junto com $\alpha$ e $\tau$, a inclinação} \\ \hline
\multicolumn{5}{c}{Regra de Taylor}                                                                                                                                                                 \\ \hline
$\rho_{R}$                               & Beta                                      & 0.50            & 0.08            & \multicolumn{1}{l}{Parâmetro de suavização da taxa de juros doméstica}   \\
$\psi_{\pi}$                             & Gama                                      & 2.00            & 0.60            & \multicolumn{1}{l}{Coeficiente da inflação na regra de Taylor doméstica} \\
$\psi_{y}$                               & Gama                                      & 0.50            & 0.13            & \multicolumn{1}{l}{Coeficiente do produto na regra de Taylor doméstica}  \\ 
$\psi_{\Delta \epsilon}$                 & Gama                                      & 0.50            & 0.13            & \multicolumn{1}{l}{Coeficiente do câmbio na regra de Taylor doméstica}   \\ \hline
\multicolumn{5}{c}{Persistência dos choques exógenos}                                                                                                                                               \\ \hline
$\rho_{q}$                               & Beta                                      & 0.80            & 0.10            & \multicolumn{1}{l}{Persistência do choque nos termos de troca}           \\
$\rho_{z}$                               & Beta                                      & 0.80            & 0.10            & \multicolumn{1}{l}{Persistência do choque na tecnologia}                 \\
$\rho_{{y}^{*}}$                         & Beta                                      & 0.50            & 0.10            & \multicolumn{1}{l}{Persistência do choque no produto externo}            \\
$\rho_{{\pi}^{*}}$                       & Beta                                      & 0.50            & 0.10            & \multicolumn{1}{l}{Persistência do choque na inflação externa}           \\ \hline
\multicolumn{5}{c}{Desvio Padrão dos choques exógenos}                                                                                                                                              \\ \hline
$\sigma_{R}$                             & Gama Inversa                              & 0.15            & 2.00            & \multicolumn{1}{l}{Desvio-padrão do choque na taxa de juros}             \\
$\sigma_{q}$                             & Gama Inversa                              & 0.15            & 2.00            & \multicolumn{1}{l}{Desvio-padrão do choque nos termos de troca}          \\
$\sigma_{z}$                             & Gama Inversa                              & 0.15            & 2.00            & \multicolumn{1}{l}{Desvio-padrão do choque na tecnologia}                \\
$\sigma_{{y}^{*}}$                       & Gama Inversa                              & 0.15            & 2.00            & \multicolumn{1}{l}{Desvio-padrão do choque no produto externo}           \\
$\sigma_{{\pi}^{*}}$                     & Gama Inversa                              & 0.10            & 2.00            & \multicolumn{1}{l}{Desvio-padrão do choque na inflação externa}          \\ \hline
\midrule[.5pt]
\multicolumn{4}{l}{\textsuperscript{*}\footnotesize{$P(1)$ e $P(2)$ representam a média e desvio padrão}}\\
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item Fonte: Elaboração Própria.
\end{tablenotes}
\label{table:01en01}
\end{table}

%%% RESULTADOS
\section{RESULTADOS}

\subsection{Estimativas da regra de política monetária}

Na elaboração do modelo DSGE e DSGE-VAR, tanto as estimativas a posteriori dos parâmetros quanto a comparação dos resultados dos modelos são, em amostra finita sensíveis às condições inicias. Uma vez que a amostra  considerada  neste  estudo  é  pequena,  busca-se verificar a robustez dos resultados à escolha das distribuições a \emph{a priori} dos parâmetros de interesse. 

Para tanto, como apresentado na tabela \ref{table:02en01}, são geradas duas estimativas que se diferem em termos da distribuição marginal para o parâmetro da regra de Taylor, responsável pela resposta da autoridade monetária aos  desvios  na  taxa  de  câmbio,  $\psi_{\Delta \epsilon}$. Na estimação 1 a distribuição  marginal de $\psi_{\Delta \epsilon}$  é  centralizada  em  0.25  com  um  desvio-padrão  de  0.13 o que permite uma resposta pequena ou muito grande da autoridade monetária. Por sua vez, na estimação 2 a distribuição do mesmo parâmetro é centralizada em 0.01 e seu desvio padrão é de 0.50 o que permite grandezas tanto negativas quanto positivas. Por fim, cabe salientar que a distribuição dos parâmetros remanescentes são as mesmas apresentadas anteriormente e esta permanece inalterada nas duas estimativas.

\begin{table}[h!]
  \footnotesize
  \centering
\caption{Regras das Políticas Monetárias estimadas}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
\multicolumn{4}{c}{Estimação 1}                                                  \\ \hline
Parâmetro                    & Priori               & DSGE         & DSGE-VAR    \\ \hline
$\psi_{\pi}$                 & 1.50 (0.50)          & 2.00 (0.60)  & 1.41 (0.38) \\
$\psi_{y}$                   & 0.25 (0.13)          & 0.48 (0.12)  & 0.45 (0.11) \\
$\psi_{\Delta \epsilon}$     & 0.25 (0.13)          & 0.49 (0.12)  & 0.47 (0.11) \\
$\rho_{R}$                   & 0.50 (0.20)          & 0.50 (0.08)  & 0.60 (0.06) \\ \hline
Log Veross. Marginal         &                      & -800.53      & -590.61     \\ \hline
\multicolumn{4}{c}{Estimação 2}                                                  \\ \hline
Parâmetro                   & Priori               & DSGE         & DSGE-VAR     \\
$\psi_{\pi}$                & 1.50 (0.50)          & 2.00 (0.59)  & 1.38 (033)   \\
$\psi_{y}$                  & 0.25 (0.13)          & 0.48 (0.12)  & 0.43 (0.10)  \\
$\psi_{\Delta \epsilon}$    & 0.01 (0.50)          & 1.18 (11.22) & 0.45 (0.20)  \\
$\rho_{R}$                  & 0.50 (0.20)          & 0.49 (0.08)  & 0.61 (0.07)  \\ \hline
Log Veross. Marginal        & \multicolumn{1}{l}{} & -805.97      & -594.75      \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item Fonte: Elaboração Própria.
\end{tablenotes}
\label{table:02en01}
\end{table}

Como a literatura dos modelos DSGE-VAR salienta, existem vantagens e desvantagens associados com a estimacão de informação completa quando busca-se os parâmetros de uma equação particular do sistema, no presente contexto,  a regra da política monetária. Por outro lado, se as restrições impostas entre as equações do modelo estão corretas, a estimação por informção completa é mais eficiente do que a estimação de uma única equação. Desta maneira, o modelo DSGE-VAR é uma alternativa entre informação completa e equação única, pois este permite afrouxar tais restrições na medida em que há a possibilidade de escolher entre completamente ignorá-las ($\lambda=0$)  ou  impô-las  ($\lambda=\infty $).  Por estes motivos, além  de  apresentar  os  resultados  para duas hipóteses de distribuição a priori distintas, a tabela~\ref{table:02en01} mostra as estimativas de $\psi_{\pi}$, $\psi_{y}$, $\psi_{\Delta \epsilon}$ e $\rho_{R}$ usando um DSGE-VAR com 3 defasagens e $\lambda=0.5$.\footnote{Posteriormente, detalhar-se-á a escolha de $\lambda$ e das defasagens. No presente momento, observe que para cada especificação da distribuição a priori a verossimilhança marginal do DSGE-VAR é maior do que a do correspondente modelo DSGE, validando alguns dos conceitos sobre restrições cruzadas no modelo subjacente} 

Ainda, sabemos que existem prós e contras associados com a estimação de informação completa quando estamos interessados nos parâmetros de uma equação particular do sistema, no nosso caso a regra de política monetária. Por outro lado, se as restrições impostas entre as equações do modelo estão corretas, a estimação de informação completa é mais eficiente do que a estimação de uma única equação. Neste contexto, o modelo DSGE-VAR é uma alternativa entre informação completa e equação única, pois ele permite afrouxar tais restrições na medida em há a possibilidade de escolher entre completamente ignorá-las ($\lambda=0$) ou impô-las ($\lambda=\infty $). Por estes motivos, além de apresentar os resultados para duas hipóteses de distribuição a priori distintas, a tabela~\ref{table:02en01} mostra as estimativas de $\psi_{\pi}$, $\psi_{y}$, $\psi_{\Delta \epsilon}$ e $\rho_{R}$ usando um DSGE-VAR com 3 defasagens e $\lambda=0.5$.\footnote{Posteriormente, detalharemos a escolha de $\lambda$ e das defasagens. Por agora, note que para cada especificação da distribuição a priori a verossimilhança marginal do DSGE-VAR é maior do que a do correspondente modelo DSGE, validando alguns dos conceitos sobre restrições cruzadas no modelo subjacente} 

No que diz respeito a  resposta  da  autoridade  monetária  aos  desvios  da  taxa  de  câmbio, observa-se que as estimativas para $\psi_{\Delta \epsilon}$   são consistentes,   tabela~\ref{table:02en01},  aos  resultados obtidos nas duas estimativas para o modelo DSGE-VAR. No que tange aos resultados obtidos por meio da abordagem DSGE, a mudança a priori parece impactar significativamente na estimativa do parâmetro. Isso se mostra a partir do valor médio obtido na Estimação 1 de 0.49 em contrapartida de um valor médio muito superior (1.18) da Estimação 2 com um desvio- padrão  demasiadamente  alto  (11.22).  

Em relação à resposta da autoridade monetária aos desvios da taxa de câmbio, os dados são bem informativos. É possível observar que as estimativas para $\psi_{\Delta \epsilon}$ são consistentes quando tratamos de analisar na tabela~\ref{table:02en01} os resultados obtidos nas duas estimativas para o modelo DSGE-VAR. No que tange aos resultados obtidos por meio da abordagem DSGE, a mudança da priori parece impactar significativamente na estimativa do parâmetro. Isso se mostra a partir do valor médio obtido na Estimação 1 de 0.49 em contrapartida de um valor médio muito superior (1.18) da Estimação 2 com um desvio-padrão demasiadamente alto (11.22). Em função dos resultados, os dados indicam que as respostas aos desvios da taxa de câmbio são diferentes de zero e menores do que os desvios em relação à inflação. Além disso, os resultados mostram que a autoridade monetária brasileira responde aos desvios da inflação. Isto é refletido pelos consistentes valores obtidos pelo modelo DSGE-VAR que oscilam de 1.38 à 1.41 para o parâmetro $\psi_{\pi}$ com um desvio-padrão em torno de 0.35. Além disso, observamos que o BACEN responde aos desvios do produto em função das estimativas para o parâmetro $\psi_{y}$, mas com relativa atualização à priori. 

\subsection{O ajuste do modelo DSGE para a pequena economia aberta}

Esta subseção discute o ajuste do modelo DSGE para a pequena economia aberta e as estimativas para os parâmetros que não são da regra de política monetária. Mais especificamente, analisa-se como o ajuste do modelo DSGE-VAR se altera na medida que relaxamos as restrições entre as equações do modelo DSGE. A partir de uma perspectiva de gestão da política econômica, esta análise é informativa quanto ao fato de que as previsões devem ser conduzidas a partir de uma especificação empírica firmemente parametrizada semelhante ao modelo DSGE ou com um VAR que usa pouca informação \emph{a priori}.

A tabela~\ref{table:03en01} apresenta o logaritmo da verossimilhança marginal do modelo DSGE assim como do DSGE-VAR, onde as iterações ocorrem sobre um grid que contém os valores para $\lambda=0.3,0.4,0.5,0.6,0.8,1,1.2,1.4$. Como apresentado anteriormente, altos valores para $\lambda$ correspondem a impor firmemente as restrições do modelo DSGE enquanto valores baixos implicam uma priori relativamente plana sobre os parâmetros do modelo VAR. Além disso, a tabela~\ref{table:03en01} também mostra o \emph{posterior odds} em relação ao modelo de melhor ajuste, que é computada sobre a hipótese de que todas as especificações têm probabilidades iguais. 

Em estudos anteriores que utilizam a metodologia DSGE-VAR, \citeonline{del2004priors} e \citeonline{del2007fit} usaram uma especificação VAR com quatro defasagens o que é bastante normal em aplicações com 20 a 40 anos de dados trimestrais. Uma vez que temos 17 anos de dados trimestrais, uma especificação usando um VAR(4) implicaria em 68 observações para determinar 20 parâmetros por equação. Consequentemente, um DSGE-VAR com quatro  defasagens  demandaria  um  alto  valor  de $\lambda$, sendo este alto valor não porque o modelo DSGE é um bom descritor dos dados, mas porque apenas uma priori muito mais apertada é capaz de reduzir a variância das estimativas. Diante desta situação, a análise usará duas e três defasagens conforme mostrado na tabela ~\ref{table:03en01}.

\begin{table}[h!]
  \footnotesize
  \centering
\caption{Ajuste para o modelo DSGE}
\begin{tabular}{lccccc}
\hline
\multicolumn{1}{c}{Especificação} & Lambda               & Log Ver. Marginal            & Posterior odds             & Log Ver. Marginal            & Posterior odds  \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{DSGE}          & \multicolumn{1}{l}{} & -800.53                      &                            & -800.53                      &                 \\ \hline
\multicolumn{1}{c}{DSGE-VAR}      & \multicolumn{1}{l}{} & \multicolumn{2}{c}{2 Defasagens}                          & \multicolumn{2}{c}{3 Defasagens}               \\
                                  & 0.3                  & -600.30 (*)                  &   (1.000)                  & -605.00                      & (0.300)         \\
                                  & 0.4                  & -601.60                      &   (0.756)                  & -592,30                      & (0.756)         \\
                                  & 0.5                  & -604.60                      &   (0.610)                  & -590.7 (*)                   & (1.000)         \\
                                  & 0.6                  & -608.80                      &   (0.535)                  & -592.10                      & (0.835)         \\
                                  & 0.8                  & -616.90                      &   (0.408)                  & -597.20                      & (0.310)         \\
                                  & 1.0                  & -624.60                      &   (0.260)                  & -603.20                      & (0.280)         \\
                                  & 1.2                  & -631.30                      &   (0.200)                  & -608.5                       & (0.200)         \\
                                  & 1.4                  & -637.50                      &   (0.125)                  & -613.70                      & (0.100)         \\
                                  & 1.6                  & -642.40                      &   (0.118)                  & -618.70                      & (0.105)         \\
                                  & 1.8                  & -647.30                      &   (0.085)                  & -622.60                      & (0.090)         \\
                                  & 2.0                  & -651.00                      &   (0.080)                  & -627.30                      & (0.070)         \\
                                  & 2.5                  & -658.80                      &   (0.040)                  & -634.50                      & (0.050)         \\ \hline
\end{tabular}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item Fonte: Elaboração Própria.
\end{tablenotes}
\label{table:03en01}
\end{table}

A partir da tabela~\ref{table:03en01}, observa-se que para qualquer valor de $\lambda$, exceto uma única vez, o logaritmo da verossimilhança marginal para duas defasagens é maior em módulo do que os valores desta estatística para três defasagens. Este resultado indica que ao aumentar o número de defasagens e assim, o número de parâmetros livres, o ajuste do modelo empírico melhora. Portanto, se aumentar o número de defasagens para 4, o logaritmo da verossimilhança marginal diminui consideravelmente. 

Outra evidência observada da tabela~\ref{table:03en01} é que o melhor ajuste é encontrado para um valor de $\lambda$ que é maior para a especificação VAR(3) do que VAR(2). Usando a notação já apresentada na seção de metodologia, $\hat{\lambda}$ recebe os valores 0.5 e 0.3, respectivamente. Ademais, também se observa que o ajuste do modelo DSGE é consideravelmente pior do que o ajuste do modelo DSGE-VAR($\hat{\lambda}$), independentemente do número de defasagens. Isto também se torna evidente na medida em que avalia-se as \emph{posterior odds} do modelo DSGE em relação ao DSGE-VAR($\hat{\lambda}$) que indicam que de um ponto de vista estatístico existem evidências de que as restrições cruzadas são violadas nos dados.

No que tange aos resultados obtidos para os parâmetros do modelo DSGE que não são relacionados à política monetária, eles são apresentamos na tabela~\ref{table:04en01}. A primeira coluna desta tabela mostra a média e o desvio-padrão da distribuição \emph{a priori}. Como se observa, eles são os mesmos da tabela~\ref{table:01en01} e são repetidos aqui para facilitar a interpretação dos resultados. A segunda coluna apresenta a média e desvio-padrão obtidos a partir da estimação do modelo DSGE e em função da má especificação já discutida anteriormente, é importante avaliar se as restrições entre as equações afetam a inferência sobre os parâmetros do modelo DSGE. Por fim, a terceira coluna mostra as estimações obtidas usando o modelo DSGE-VAR($\hat{\lambda}$). 

Os dados fornecem pouca informação sobre ${r}^{SS}$, que entra nas equações log linearizadas por meio do fator de desconto $\beta$ . A participação da importação estimada é aproximadamente 50\%. Este resultado não é muito diferente da priori estabelecida e dos resultados de \citeonline{furlani2010exchange}. Por sua vez, a média a posteriori de $\tau$  diminuiu comparada com sua priori bem como seu desvio-padrão. A mesma análise pode ser feita para o parâmetro $\kappa$.

\begin{table}[h!]
  \footnotesize
  \centering
\caption{Parâmetros do modelo DSGE (média e desvio-padrão em parênteses)}
\begin{tabular}{cccc}
\hline
\multirow{2}{*}{Parâmetro}     & \multirow{2}{*}{Priori} & \multirow{2}{*}{DSGE} & DSGE-VAR                                       \\
                               &                         &                       & \multicolumn{1}{l}{3 lags, $\hat{\lambda}=0.5$} \\ \hline
$\alpha$                       & 0.50 (0.08)             & 0.49 (0.08)           & 0.41 (0.07)                        \\
${r}^{SS}$                     & 2.50 (1.00)             & 2.50 (1.00)           & 2.52 (1.00)                        \\
$\kappa$                       & 0.50 (0.25)             & 0.50 (0.51)           & 0.18 (0.09)                        \\
$\tau$                         & 0.50 (0.20)             & 0.50 (0.19)           & 0.20 (0.12)                        \\
$\rho_{z}$                     & 0.80 (0.10)             & 0.79 (0.10)           & 0.35 (0.05)                        \\
$\rho_{q}$                     & 0.80 (0.10)             & 0.80 (0.09)           & 0.54 (0.10)                        \\
$\rho_{{y}^{*}}$               & 0.50 (0.10)             & 0.50 (0.09)           & 0.60 (0.08)                        \\
$\rho_{{\pi}^{*}}$             & 0.50 (0.10)             & 0.50 (0.09)           & 0.38 (0.07)                        \\
$\sigma_{z}$                   & 0.15 (2.00)             & 0.15 (0.30)           & 1.50 (0.32)                        \\
$\sigma_{q}$                   & 0.15 (2.00)             & 0.16 (0.29)           & 0.51 (0.10)                        \\
$\sigma_{{y}^{*}}$             & 0.15 (2.00)             & 0.15 (0.23)           & 0.50 (0.54)                        \\
$\sigma_{{\pi}^{*}}$           & 0.10 (2.00)             & 0.09 (0.15)           & 1.47 (0.26)                        \\
$\sigma_{R}$                   & 0.15 (2.00)             & 0.16 (0.42)           & 0.68 (0.11)                        \\ \hline
\end{tabular}
\label{table:04en01}
\begin{tablenotes}
      \small
      \item Fonte: Elaboração Própria.
\end{tablenotes}
\end{table}

Os desvios-padrão estimados para os choques da política monetária são de aproximadamente 10 a 55 pontos base. Uma vez que o modelo DSGE sozinho exibe pouca propagação endógena, a dinâmica dos dados é em sua maior parte capturada pelos parâmetros de autocorrelação estimados dos processos de choque exógeno. Os termos de troca são puramente exógenos no modelo DSGE e assim, a média a posteriori de $\rho_{q}$ e $\sigma_{q}$ medem a autocorrelação e desvio-padrão na nossa série de termos de troca. 

As estimativas para o processo de inflação externa ${\pi}_{t}^{*}$, $\rho_{{\pi}^{*}}$ e $\sigma_{{\pi}^{*}}$, capturam a persistência de sua volatilidade. As outras fontes de flutuações cíclicas são o choque na demanda externa, ${y}_{t}^{*}$, e o choque no crescimento tecnológico, ${z}_{t}$. As autocorrelações estimadas para esses choques são $0.54$ e $0.35$, respectivamente. Em geral as estimativas obtidas dos parâmetros a partir da representação em espaço de estados do modelo DSGE e DSGE-VAR não são similares, dado que apenas para os parâmetros $\alpha$ e ${r}^{SS}$ os resultados para a média a posteriori são semelhantes. A explicação para este resultado se deve ao fato que o modelo DSGE-VAR pode capturar a má especificação do modelo desviando-se das restrições entre as equações, onde o modelo DSGE diretamente estimado tem que absorver esta má especificação nos processos de choque exógeno. 

\subsection{Determinantes da inflação}

Esta subseção busca avaliar as respostas ao impulso das variáveis endógenas a choques internos e externos. Dado que o Brasil encontra-se em um regime de metas de inflação, a discussão focará sobre os determinantes da dinâmica da inflação. Mais precisamente, busca-se avaliar se o Banco Central responde a mudanças na taxa de câmbio, inflação e desvios do produto.

As figuras~\ref{fig:01en01},~\ref{fig:02en01},~\ref{fig:03en01},~\ref{fig:04en01} e~\ref{fig:05en01} (apêndice) mostram as funções de resposta ao impulso dos choques nas variáveis termos de troca, produto externo, inflação externa, tecnologia e taxa de juros. Nas figuras mencionadas acima, temos duas funções de resposta ao impulso, uma verde e outra azul. Ambas as funções são computadas por meio do modelo DSGE, senado que a diferença entre elas consiste na estimação dos parâmetros do modelo. Desta maneira, a azul é baseada nas estimativas do modelo DSGE enquanto a verde reflete o modelo DSGE-VAR($\hat{\lambda}=0.5$) com 3 defasagens. De um ponto de vista qualitativo percebemos diferenças entre as funções para todos os choques. A principal diferença entre elas é que as curvas verdes possuem maior variância, refletindo os maiores desvios-padrão estimados para os choques por meio do modelo DSGE-VAR($\hat{\lambda}=0.5$) com 3 defasagens (documentados na tabela~\ref{table:04en01}).

No que tange à análise do impactos dos choques, percebe-se que há divergências nas respostas ao impulso para os choques dependendo do modelo utilizado. Como o modelo DSGE-VAR($\hat{\lambda}=0.5$) com 3 defasagens teve o melhor ajuste aos dados, as conclusões são baseadas nele. Contudo, é importante salientar que as séries temporais de tamanho pequeno, pelo menos para o presente modelo teórico, mostra que os resultados podem não ser consistentes e prejudiciais para a tomada de decisão da autoridade monetária. Tais divergências são fortes principalmente na análise das respostas ao impulso de choques na taxa de juros (regra de Taylor) dado que os resultados do modelo DSGE-VAR são divergentes em magnitude e direção para a taxa de juros, taxa de câmbio e termos de troca. Assim, na medida que a taxa de juros aumenta a inflação diminui, o produto aumenta e a taxa de câmbio se aprecia o que não seria atingido caso o modelo DSGE puro fosse utilizado. 

Em termos dos determinantes da inflação, a característica interessante é de acordo com o modelo DSGE-VAR, os choques que têm o maior impacto sobre a inflação são externos (produto e inflação). Em outras palavras, as respostas ao impulso indicam a forte presença de movimento em conjunto entre a inflação e as variáveis externas. Portanto, este resultado sinaliza que a autoridade monetária não tem obtido sucesso em isolar a inflação de distúrbios externos. 

% Os choques de política monetária são choques contracionistas à regra de feedback (regra de taylor). 
% 
% Na medida que a taxa de juros aumenta a inflação diminui, o produto aumenta e a taxa de câmbio se aprecia. Choques de tecnologia positivos aumentam o produto. Melhoria nos termos de troca levam a um aumento do produto, uma depreciação da taxa de câmbio, mas tem apenas um efeito moderado sobre a inflação. 
% 
% Choques no produto externo tem um impacato negativo sobre o produto doméstico, assim como em Lubik e Schorfheide (2005). As outras variáveis não são particularmente afetadas. Lembre da expressão (4) que o produto flexível (y) depende negativamente do produto externo. Uma vez que o parâmetro estimado do grau de rigidez nesta economia é limitado, o produto efetivo praticamente se comporta como o produto flexível. Finalmente, dado que na especificação baseline o banco central não responde a movimentos na taxa de câmbio, a economia é isolada a partir de choques na inflação externa, que apenas leva à uma apreciação da moeda. 
% que os choques que movem os termos de troca e a taxa de câmbio pouco afetam a inflação. De acordo com o modelo DSGE, os choques que tem o maior impacto sobre a inflação são domésticos (Tecnoloia e Política Monetária). Notavelmente, esses choques tem pouco efeito sobre a taxa de câmbio (e, é claro, sobre os termos de troca que são por construção exógenos). Em resumo, as respostas ao impulso indicam ausência de forte movimentos em conjunto entre a inflação e as variáveis externas. Essas conclusões sugerem que a autoridade monetária tem obtido sucesso em isolar a inflação de disturbios externos. 
% 
% É um pouco surpreendente que choques na Política Monetária tenham um efeito significante sobre a inflação dado que esses choques são evitáveis. Uma possibilidade é que o Banco Central na tentativa de responder à inflação futura em vez da corrente, erra na previsão da inflação. Na perspectiva do modelo esses erros aparecem como choques de política. Outra explicação possível é que a função de reação está mal especificada. Há a possibilidade que a função de reação não tenha incluído alguma variável importante. 
% 
% A figura tal mostra que as respostas ao impulso são geralmente não persistentes, refletindo o fato de que o modelo DSGE não gera propação interna. Além disso, as respostas ao impulso são computadas sobre a forte hipótese de identificação, exemplo, exogeneidade dos termos de troca. Essas limitações, assim como as evidências de má especificação, sugerem que é razoável comparar as respostas ao impulso do modelo DSGE com as obtidas pelo modelo DSGE-VAR e verificar se relaxar as restrições das equações altera a dinâmica de uma forma substancial. A figura tal compara as respostas ao impulso computadas a partir de um modelo DSGE-VAR (inf), que são idênticas àquelas mostradas na figura 4 para o DSGE-VAR(lamba ótimo). A figura mostra que 

\section{CONCLUSÃO}

O presente estudo estimou o modelo DSGE proposto por \citeonline{lubik2007central} para o Brasil utilizando dados do Produto Interno Bruto, IPCA, Selic, Taxa de Câmbio e Termos de Troca para o período de metas de inflação. Ademais, também foi estimado um VAR bayesiano com a priori gerada a partir do mesmo modelo DSGE, seguindo a metodologia DSGE-VAR proposta em \citeonline{del2004priors}, \citeonline{del2007fit} e \citeonline{del2007monetary}. O objetivo do modelo DSGE-VAR foi verificar se as respostas fornecidas pelo modelo DSGE são robustas à presença de má especificação, onde esta é definida como desvios em relação às restrições impostas pelo modelo. 

Os resultados empíricos são resumidos como segue. A estimativa para a função de reação da política monetária indica que o Banco Central do Brasil responde aos movimentos na taxa de câmbio. Também observa-se que a análise DSGE-VAR se mostrou útil dado que consegue prevenir as estimativas VAR das restrições geradas pelo modelo DSGE (em parte por causa da pequena amostra utilizada na estimação). Por fim, ambas as estimativas do modelo DSGE e DSGE-VAR indicam que a variabilidade observada na inflação é conduzida por choques externos. Além disso, a partir das evidências estatísticas de má especificação do modelo DSGE, o DSGE-VAR implica em uma dinâmica da resposta aos choques estruturais muito distinta das funções resposta ao impulso do modelo DSGE. 

Uma importante ressalva para o exercício de análise da política econômica é que o modelo DSGE usado aqui tem muitas hipóteses restritivas e, portanto, não pode capturar algum importante trade-off. Apesar disso, acredita-se que algumas lições podem ser aprendidas a partir deste exercício e que podem ser transferidas para modelos mais sofisticados, sendo estas: primeiro, o resultado do experimento é muito sensível às estimativas para os parâmetros que descrevem a forma como os choques exógenos se movimentam. Segundo, a presença de má especificação, ou seja, o fato de que o modelo DSGE é rejeitado em relação a um modelo parametrizado de forma mais relaxada, pode implicar que as respostas obtidas a partir do modelo DSGE não sejam robustas como mostrou o presente estudo. A metodologia DSGE-VAR fornece maneiras de validar a robustez da assessoria política proporcionada pelos modelos DSGE sobre diferentes hipóteses de má especificação e espera-se que isto possa ser útil para trabalhos futuros. 

%\newpage
%\renewcommand{\bibname}{} % Tira o nome da seção. Fiz isso para adicionar na tese. Depois é só retirar.
\bibliography{article}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
%%%%  APÊNDICES %%%%
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\begin{apendicesenv}
\newpage
\chapter{Gráficos}\label{ap:01en01}

\begin{figure}[htbp]
\caption{Choque nos termos de troca, $\rho_{q}$}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/irfc1.pdf}
\fnote{\textbf{Fonte:} Elaboração Própria.}
\label{fig:01en01}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\caption{Choque no produto extertno, $\rho_{{y}^{*}}$}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/irfc2.pdf}
\fnote{\textbf{Fonte:} Elaboração Própria.}
\label{fig:02en01}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\caption{Choque na inflação externa, $\rho_{{\pi}^{*}}$}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/irfc3.pdf}
\fnote{\textbf{Fonte:} Elaboração Própria.}
\label{fig:03en01}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\caption{Choque na tecnologia, $\rho_{z}$}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/irfc4.pdf}
\fnote{\textbf{Fonte:} Elaboração Própria.}
\label{fig:04en01}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\caption{Choque na taxa de juros, $\rho_{R}$}
\centering
  \includegraphics[width=0.8\linewidth]{Figure/irfc4.pdf}
\fnote{\textbf{Fonte:} Elaboração Própria.}
\label{fig:05en01}
\end{figure}

% \newpage
% \chapter{Códigos em R}\label{ap:02en01}
% 
% O presente artigo utilizou o software \citeonline{rproject} para solução e estimação dos modelos DSGE e DSGE-VAR. Para tanto, o conjunto de rotinas disponíveis no pacote \citeonline{bmr} foram a base para a análise empírica. Além disso, em função da necessidade de recursos computacionais capacitados para a estimação de todos os modelos DSGE-VAR propostos no grid, nossas rotinas foram executadas usando recursos disponíveis na \href{https://aws.amazon.com/pt/ec2/}{Amazon Elastic Compute Cloud} e de forma paralela limitada à quantidade de cores presentes nas instâncias utilizadas.

\end{apendicesenv}

\end{document}
